\chapter{Medidas de tendência central e de variabilidade}

    Tendência central ou centralidade, refere-se a propensão de dados quantitativos acumularem
    em proximidade de um valor central. Em outras palavras, a partir destas medidas é possível 
    descobrir um número que ocupa a posição central em um conjunto de valores.

    Eis aqui as medidas de tendência central mais utilizadas e que também foram utilizadas nesse 
    estudo:

    \begin{enumerate}[label={\alph*)}]
      \addtolength{\itemindent}{1.25cm}
      \item Média: Também chamado de média aritmética, é a soma de todos os elementos de um conjunto;
      \item Mediana: Valor em um conjunto de dados que divide o grupo ao meio;
      \item Moda: Valor que ocorre com a maior frequência em um grupo de dados;
    \end{enumerate}

    Abaixo pode ser encontrado uma tabela feita para parear os dados quantitativos do banco de dados, 
    e encontrar as medidas de tendência central. Ela também apresenta o desvio padrão, importante 
    parâmetro estatístico para encontrar o grau de variação de um conjunto de elementos.

    \begin{table}[htb]
      \caption{Medidas de tendência central e de variabilidade}
      \centering
        \begin{tabular}{ |P{2.8cm} |P{2cm}|P{3cm}|P{3cm}|P{3cm}|  }
          \hline
            & Idade & Pressão Sanguínea em repousou     (mm/Hg) & Colesterol  (mg/dl) & Pico de frequência cardíaca(bpm)\\
          \hline
          Média & 54.36 & 131.62 & 246.26 & 149.64 \\
          \hline
          Mediana & 55 & 130 & 240 & 153 \\
          \hline
          Moda & 58 & 120 & 204, 234, 197 & 162 \\
          \hline
          Desvio Padrão & 9.08 & 17.53 & 51.83 & 22.90 \\
          \hline
        \end{tabular}
      \legend{Fonte: Produzido pelos próprios autores}
    \end{table}

    Analisando os dados, o primeiro detalhe a ser observado é a idade, onde é percebível que em média
    as pessoas apresentam idade quase avançada(perto dos 65 anos), além disso, o desvio padrão indica 
    uma baixa dispersão(9\%), logo indicando que existe pouca variação entre as idades 
    (dados homogêneos).

    Sobre a pressão sanguínea em repouso, os números parecem estar normais. De acordo com dados da Unimed
    \cite{hipertensao}, "A doença se dá quando a pressão arterial do paciente, maior de 18 anos, é superior
    a 140 x 90 mmHg (milímetro por mercúrio) – ou 14 por 9.". Por mais que as tendências centrais estejam com  
    valores ideais(120 x 80 mmHg), nenhum deles passam do número mencionado anteriormente. Enquanto isso, desta vez o desvio padrão demonstra 
    que os dados possuem uma dispersão media.

    O nível total de colesterol já demonstra um quadro um pouco mais preocupante, todas as medidas 
    de tendência central demonstra dados que estão muito altos em comparação com o valor desejável \cite{colesterol}.
    "Desejável: abaixo de 190 mg/dl.". Desta vez, os dados se apresentam heterogêneos, devido a um número
    alto do desvio padrão.

    Por fim, temos o pico da frequência cardiáca. Neste caso, temos uma situação interessante, pois 
    a média e mediana se apresentam apenas um pouco acima do que a referência indica(verifique na tabela abaixo), pelo 
    menos para a idade média dos dados analisados. Todavia o número mais frequente nestes dados(também conhecido como a moda),
    é de 162 bpm, o que é um número relativamente alto. Assim como o colesterol, o desvio padrão desses dados sugere uma dispersão alta.

    \begin{table}[htb]
      \caption{Idade e suas respectivas frequências cardíacas}
      \centering
        \begin{tabular}{ |c|c|  }
          \hline
          Idade & Frequência cardíaca (bpm) \\
          \hline
          20 & 100-170  \\
          \hline
          30 & 95-162 \\
          \hline
          35 & 93-157 \\
          \hline
          40 & 90-153  \\
          \hline
          45 & 88-149 \\
          \hline
          50 & 85-145  \\
          \hline
          55 & 83-140  \\
          \hline
          60 & 80-136  \\
          \hline
          65 & 78-132  \\
          \hline
          70 & 75-128  \\
          \hline
        \end{tabular}
      \legend{Fonte: \href{https://veja.abril.com.br/saude/qual-e-a-frequencia-cardiaca-ideal-durante-o-exercicio/}{Matéria da revista Veja}}
    \end{table}

    \nocite{frequenciacardiaca}
    \nocite{sobremedidascentrais}
