\phantompart

\chapter*[Conclusão]{Conclusão}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}

    Com todos os dados recolhidos, classificados e analisados, podemos começar a fazer 
    nossas suposições a partir do que foi perceptível, espera-se que analisando todos os 
    303 casos seja possível dar mais relevância aos dados. O primeiro dado que se destaca 
    é o colesterol, que a partir da análise das medidas de tendência central foi demonstrado 
    que estes estão muito mais altos do que o número desejável. Isso pode levar à conclusão 
    que a primeira coisa a se fazer para diminuir as chances de um ataque cardíaco seja a 
    partir da redução do nível total do colesterol.

    Uma coisa bem importante que ainda não foi mencionada, é de que há um número desproporcionalmente 
    maior de homens com colesterol alto do que mulheres com colesterol alto. Todavia, dos 303 dados 
    analisados, 207 são dados de pessoas do sexo masculino, logo, necessitando de mais dados para poder 
    tirar quaisquer conclusões significativas.

    Além disso, análise dos dados de intervalo de confiança demonstraram que após a realização de 
    atividades físicas, houve um baixo percentual nas pessoas que relataram sobre a ocorrência de 
    dores no peito. Sendo assim, uma possível recomendação diminuição do colesterol seria a prática
    de exercícios físicos.
    
    Por fim, gostaríamos também de citar mais uma coisa importante: as amostras coletadas apresentam 
    um total de 14 variáveis e que destas, apenas 10 foram utilizadas e sem contar que nesse grupo de 
    variáveis utilizadas, houve aquelas que não foram aprofundadas. O motivo disso se deve ao fato que 
    o objetivo desse relatório é não fazer muitas extrapolações em certas explicações e para facilitar 
    o agrupamento.
    